\documentclass[a4paper,12pt,openright,twoside]{book}

% --- Stili ---
\usepackage{stili/mio_stile_esame}
\usepackage{stili/copertina}
\usepackage{stili/impostazioni_codice}

% Attiva modalità EPUB
\EPUBtrue

% --- Metadati classici LaTeX (non useremo \maketitle) ---
\title{Appunti per l'Esame di Stato\\Ingegnere Junior - Settore Informazione}
\author{Dott. Paolo Pietrelli}
\date{\today}

\begin{document}

% Copertina “editoriale” (al posto della title page)
\FrontCoverPage

\frontmatter

% 2) Pagina del titolo (frontespizio classico)
\cleardoublepage
\maketitle
\cleardoublepage

\cleardoublepage
\chapter*{Prefazione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefazione}

Questi appunti nascono con l’obiettivo di fornire un supporto
gratuito e accessibile a tutti gli studenti che si preparano
all’Esame di Stato di Ingegneria dell’Informazione (Sezione B – Ingegnere Junior).

L’idea di base è semplice: \textbf{studiare insieme, condividendo}.
Come in ogni progetto open-source, la conoscenza diventa più
forte quando è aperta e collaborativa. Per questo motivo
questo documento è pubblicato liberamente su GitHub e può
essere migliorato da chiunque desideri contribuire.

I capitoli trattano in modo sintetico e strutturato le materie
più frequenti nelle prove d’esame: sistemi operativi, basi di dati,
reti, programmazione, progettazione del software, elettronica e
sistemi numerici. Ogni sezione include anche esercizi ed esempi
per facilitare la preparazione pratica.

\medskip
\noindent
\textbf{Un invito:} se noti errori, hai suggerimenti o vuoi aggiungere
nuovi contenuti, partecipa! Basta una pull request o una issue sul repository.
Così facendo, questi appunti diventeranno non solo un aiuto individuale,
ma una risorsa collettiva per tutti i futuri ingegneri.

\bigskip
\begin{flushright}
Dott. Paolo Pietrelli \\
Forlì, \today
\end{flushright}

% Collaboratori (frontmatter, fuori indice)
\cleardoublepage
\chapter*{Collaboratori}
Questo documento è stato sviluppato con la collaborazione di:
\begin{itemize}
  \item Paolo Pietrelli – autore principale
  % \item Nome Cognome – contributo su Basi di Dati
  % \item Nome Cognome – contributo su Reti di Calcolatori
\end{itemize}

% Indici
\tableofcontents
\listoffigures
\lstlistoflistings

\mainmatter

% Capitolo 1: Sistemi Operativi
\include{capitoli/sistemi_operativi/riassunto_sistemi_operativi}
\input{capitoli/sistemi_operativi/domande_ed_esercizi_so.tex}

% Capitolo 2: Basi di Dati
\include{capitoli/basi_di_dati/riassunto_basi_di_dati}
\input{capitoli/basi_di_dati/domande_ed_esercizi_bd.tex}

% Capitolo 3: Reti di Calcolatori
\include{capitoli/reti_di_calcolatori/riassunto_reti_di_calcolatori}
\input{capitoli/reti_di_calcolatori/domande_ed_esercizi_reti.tex}

% Capitolo 4: Programmazione Orientata agli Oggetti
\include{capitoli/programmazione_oo/riassunto_programmazione_oo}
% \input{capitoli/programmazione_oo/domande_ed_esercizi_poo.tex}

% Capitolo 5: Progettazione del Software
\include{capitoli/progettazione_software/riassunto_progettazione_software}
% \input{capitoli/progettazione_software/domande_ed_esercizi_ps.tex}

% Capitolo 6: Elettronica
\include{capitoli/elettronica/riassunto_elettronica}
% \input{capitoli/elettronica/domande_ed_esercizi_elettronica.tex}

% Capitolo 7: Sistemi Numerici
\include{capitoli/sistemi_numerici/riassunto_sistemi_numerici}
% \input{capitoli/sistemi_numerici/domande_ed_esercizi_sn.tex}

\backmatter
\printbibliography

% Retrocopertina “editoriale”
\BackCoverPage

\end{document}
